  \addcontentsline{toc}{chapter}{Предмет и задачи механики сплошных сред}
  \chapter*{Предмет и задачи механики сплошных сред}
  
  Механика как часть математического естествознания оперирует не с реальным
  объектами, а с их моделями. Механика сплошных сред изучает движение
  деформируемых сплошных сред. Сплошная среда "--- это одна из моделей
  реальных тел.
  
  \definition{Сплошная среда} характеризуется наличием в любом её элементарном
  объеме $dV$ массы $dm=\rho dV$. Коэффициент пропорциональности $\rho$
  называется \definition{плотностью среды} и предполагается непрерывной функцией
  координат. Элементарный объем $dV$ называется материальной частицей.
  Сплошная среда представляет собой континуальное семейство материальных
  частиц. \definition{Деформацией среды} называется изменение расстояний между
  материальными частицами в процессе движения.
  
  
  \addcontentsline{toc}{chapter}{Задачи механики сплошной среды}
  \chapter*{Задачи механики сплошной среды}
  
  \begin{enumerate}
    \item Формулировка общих свойств и законов движения деформируемых
    сплошных сред.
    \item Математическая постановка задач исследования сплошных сред.
    Сведение этих задач к тем или иным задачам. Обычно задачи механики
    сплошных сред приводятся к\textellipsis
      \begin{enumerate}
        \item граничной задаче оя систем дифференциальных уравнений в
        частных производных, то есть к задаче математической физики.
        \item задаче поиска минимума некоторого функционала на заданном
        классе функций (то есть вариационной задаче).
        \item граничной задаче теории аналитических функций.
      \end{enumerate} 
    \item Решение математических задач, возникающих на этапе математической
    постановки задачи механики сплошных сред.   
  \end{enumerate}


  \addcontentsline{toc}{chapter}{Феноменологический характер механики сплошных сред}
  \chapter*{Феноменологический характер механики сплошных сред}
  
  Механика сплошных сред является феноменологической дисциплиной. Это означает,
  что она базируется на данных, которые получаются в результате макроэксперимента.
  В ходе макроэксперимента измеряются только силы и перемещения. Макроэксперимент
  не позволяет судить об изменениях в структурных элементых тел. Этим он
  отличается от физического эксперимента.
  
  В силу вышесказанного неправомерно рассматривать механику ни как раздел физики,
  ни как математики. Механика является самостоятельной дисциплиной, имеющей
  свой специфический предмет исследования.


  \addcontentsline{toc}{chapter}{Структура механики сплошных сред}
  \chapter*{Структура механики сплошных сред}
  
  Разделение механики сплошных сред на ряд различных дисциплин обусловлено
  использованием различных определяющих соотношений (определяющих уравнений,
  уравнений состояния). Определяющие соотношения задают физическую модель
  сплошной среды. Определяющие соотношения связывают кинематические
  характеристики сплошной среды. В конечном итоге "--- перемещения и скорости
  с внутренними силами (напряжениями) при учете немеханических параметров
  (температура, напряженность электромагнитных полей, параметры химического
  происхождения).
  
  В курсе нелинейной механики сплошных сред рассматриваются вопросы общие
  для всех физических моделей сплошных сред:
  
  \begin{enumerate}
    \item кинематическое описание движения сплошных сред (теория деформаций
    и теория скоростей деформаций);
    \item теория напряженного состояния сплошной среды;
    \item общие принципы теории определяющих соотношений.
  \end{enumerate}
  
  Формулировка определяющих соотношения составляет предмет \definition{реологии}.
  ПРименимости той или иной реологической модели среды к реальным телам должна
  потдверждаться экспериментально.
  
  % TODO Сделать диаграмму взаимосвязей разделов МСС
  
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
    
      \tikzstyle{sensor}=[draw, fill=blue!20, text width=10em, 
          text centered, minimum height=2.5em,drop shadow]
      \tikzstyle{wa} = [sensor, text width=15em, fill=red!20, 
          minimum height=6em, rounded corners, drop shadow]
          
      \node (mech) [wa]  {МСС};
      
      \path (mech.west)+(-3.2,-1.5) node (hydro) [sensor]
        {МЖГ\\{\small механика}\\{\small жидкостей}\\{\small и газов}};
        
      \path (mech.east)+( 3.2,-1.5) node (solid) [sensor]
        {МДТТ\\{\small механика}\\{\small деформируемого}\\{\small твёрдого тела}};

    \end{tikzpicture}
  \end{figure}
  
  Сопротивление материалов изучает методы расчёта на прочность, жёсткость
  и устойчивость простейших элементов конструкций с использованием
  упрощающих предположений о характере их деформирования. Содержание
  курса сопротивления материалов определяется тем уровнем и запасом сведений,
  которые в данное время считается необходимым для практической работы инженера.
  В отличие от других разделов, сопротивлени материалов использует
  простейший математический аппарат.
